\chapter{Implicaciones sociales y éticas del proyecto}
\label{ch:anexo_etica}


La seguridad no es un concepto abstracto. Detrás de cada dispositivo conectado
a una red hay una persona, una familia, una institución o una comunidad que
confía en que sus datos, su identidad y su integridad estarán protegidos. Cuando
un ingeniero diseña un módulo de seguridad para sistemas embebidos, no está
simplemente manipulando compuertas lógicas y registros: está asumiendo una
responsabilidad directa sobre la confianza que otros depositarán en ese
hardware. Este proyecto me confrontó con esa realidad desde el primer día.

El Internet de las Cosas ha transformado la vida cotidiana de formas que hace
dos décadas habrían parecido ciencia ficción. Dispositivos médicos que monitorean
signos vitales, sensores industriales que controlan procesos críticos, cerraduras
inteligentes que protegen hogares y sistemas vehiculares que toman decisiones en
fracciones de segundo. Todos ellos comparten una característica común: operan en
entornos físicamente accesibles, donde un atacante con las herramientas adecuadas
puede intentar extraer claves, clonar identidades o manipular el comportamiento
del dispositivo. La consecuencia de una falla de seguridad en estos contextos no
se mide solamente en pérdidas económicas, sino en riesgos reales para la
salud, la privacidad y la seguridad de las personas.

Las Funciones Físicamente No Clonables representan un cambio de paradigma en la
forma de abordar la seguridad del hardware. Al eliminar la necesidad de almacenar
claves criptográficas en memorias que pueden ser leídas o copiadas, las PUFs
ofrecen una capa de protección fundamentada en la física misma del silicio,
imposible de replicar incluso por el fabricante original. Sin embargo, esta
promesa tecnológica conlleva una responsabilidad ética significativa. Quien diseña
e implementa una PUF debe ser riguroso en la evaluación de sus propiedades
estadísticas, honesto en la comunicación de sus limitaciones y consciente de que
una evaluación incompleta o sesgada puede generar una falsa sensación de
seguridad con consecuencias potencialmente graves.

Durante el desarrollo de este proyecto, una de las decisiones más difíciles fue
aceptar y documentar abiertamente las limitaciones de la evaluación realizada. La
ausencia de pruebas inter-dispositivo impide afirmar con certeza que el módulo
PLPUF implementado sea capaz de distinguir chips individuales en un escenario de
autenticación real. Habría sido tentador omitir esta limitación o minimizar su
importancia, pero hacerlo habría comprometido la integridad del trabajo y,
potencialmente, la seguridad de quienes en el futuro pudieran utilizar este
módulo. La honestidad intelectual no es un lujo en ingeniería de seguridad: es
un requisito ético fundamental.

Otro aspecto que merece reflexión es la decisión de desarrollar este proyecto
como una solución de código abierto. En el ámbito de la seguridad informática
existe un debate permanente entre quienes abogan por la seguridad mediante la
oscuridad y quienes defienden la transparencia como principio fundamental. Mi
convicción, respaldada por décadas de experiencia en la comunidad criptográfica,
es que un diseño de seguridad solo puede considerarse confiable cuando ha sido
sometido al escrutinio público. Al publicar el código HDL, los controladores de
software y los datos de evaluación, este proyecto invita a la comunidad académica
a verificar, reproducir y mejorar los resultados. Esta apertura no debilita la
seguridad; la fortalece.

No obstante, la publicación de herramientas y conocimientos relacionados con la
seguridad del hardware plantea inevitablemente el dilema del uso dual. El mismo
conocimiento que permite diseñar una PUF robusta puede emplearse para identificar
sus debilidades y explotarlas. Este dilema no es exclusivo de este proyecto ni de
este campo; es inherente a toda la investigación en seguridad. La postura que
adopto es que la contribución neta del conocimiento abierto es positiva: los
defensores siempre necesitan más información que los atacantes, y la
transparencia permite que la comunidad identifique y corrija vulnerabilidades
antes de que sean explotadas.

Desde una perspectiva social más amplia, este proyecto contribuye a la
democratización de la seguridad del hardware. Las soluciones comerciales de
seguridad en silicio suelen estar protegidas por patentes y licencias que las
hacen inaccesibles para instituciones educativas, pequeñas empresas y países en
desarrollo. Al proporcionar una plataforma completa, documentada y gratuita, se
abre la posibilidad de que estudiantes e investigadores de cualquier parte del
mundo puedan experimentar con técnicas de seguridad de hardware sin depender de
costosas licencias o hardware propietario. En un contexto como el
costarricense, donde la formación de ingenieros capaces de diseñar sistemas
seguros es una necesidad estratégica, esta contribución adquiere un valor que
trasciende lo puramente técnico.

Finalmente, deseo reflexionar sobre el rol del ingeniero en la sociedad digital
contemporánea. Vivimos en una era en la que la confianza en la tecnología es un
pilar de la convivencia social. Cada vez que una persona utiliza un dispositivo
conectado, está depositando implícitamente su confianza en los ingenieros que lo
diseñaron, fabricaron y programaron. Esta confianza no debe tomarse a la ligera.
Mi deber como ingeniero en computadores no se agota en la correcta
implementación de un circuito o la optimización de una métrica: se extiende a la
responsabilidad de garantizar que mi trabajo contribuya al bienestar de las
personas y no se convierta, por negligencia o deshonestidad, en un instrumento
de vulnerabilidad. Con este proyecto, he intentado honrar esa responsabilidad
con rigor técnico, transparencia en los resultados y compromiso con la comunidad
que algún día podría beneficiarse de este trabajo.
